\-{zh-cn:**通布图**（），旧称**廷巴克图**（；，*Tinbuktu*）\[1\];
zh-tw:**廷布克圖**（，*Tinbuktu*），亦作**通布克圖**（）\[2\];
zh-hk:**添卜土**（，*Timbuktu*；）\[3\]}-，是[西非](../Page/西非.md "wikilink")[马里共和国的一个城市](../Page/马里共和国.md "wikilink")，位于[撒哈拉沙漠南缘](../Page/撒哈拉沙漠.md "wikilink")，[尼日尔河北岸](../Page/尼日尔河.md "wikilink")，历史上曾是[伊斯兰文化中心之一](../Page/伊斯兰教.md "wikilink")，现在的居民主要为[桑海族](../Page/桑海族.md "wikilink")、此外还有[图阿雷格族和](../Page/图阿雷格族.md "wikilink")[阿拉伯人](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")。2009年人口超過5万人。

## 历史

通布图在地理上位于[北非](../Page/北非.md "wikilink")[阿拉伯人](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")、[柏柏尔人文明和](../Page/柏柏尔人.md "wikilink")[黑非洲](../Page/黑非洲.md "wikilink")[黑人文明的交汇点](../Page/黑人.md "wikilink")，因此商业往来频繁，民族成分复杂，历史上是一个交通要道、文化中心，许多穆斯林学者和圣徒在此定居，许多著名的书籍是从这里写出和流传的。

最早在10世纪时，通布图就是一个[图阿雷格人的季节性聚居地](../Page/图阿雷格人.md "wikilink")，由于其位于水陆交通要道，[黄金](../Page/黄金.md "wikilink")、[象牙](../Page/象牙.md "wikilink")、[奴隶和](../Page/奴隶.md "wikilink")[食盐在此集散](../Page/食盐.md "wikilink")，逐渐成为一个富庶的城市。时该城被[加纳帝国统治](../Page/加纳帝国.md "wikilink")，同时被所有周围邻居所觊觎。1324年，[马里帝国占领了通布图](../Page/马里帝国.md "wikilink")。1468年[桑海帝国又征服了通布图](../Page/桑海帝国.md "wikilink")，并沿着尼日尔河扩大自己的领土，通布图很快就成为桑海帝国的中心城市。当地的商业、文化臻于鼎盛。1591年，配備从[欧洲人那里得到的火器武装的](../Page/欧洲.md "wikilink")[摩洛哥人占领了通布图](../Page/摩洛哥.md "wikilink")。1670年又被[班巴拉王国统治](../Page/班巴拉王国.md "wikilink")。1787年图阿雷格人卷土重来。1894年被[法国占为殖民地要塞](../Page/法国.md "wikilink")，成为法属西非的首府。1960年，归属于新独立的马里共和国，成为北部通布图区的首府。20世纪90年代当地图阿雷格人暴动，要建立自己的城市国家，直到1996年才完全平复。

Ansar Dine Tombouctou.JPG|伊斯蘭武裝組織 <File:Djingareiber> cour.jpg|桑科雷清真寺
Donkeys, Timbuktu.jpg|外牆 Les femmes victimes des extrémistes au Mali
(8248005478).jpg|商業區 Touareg herder, Timbuktu (6917388).jpg|游牧民

在16世纪到18世纪时，通布图是非洲的一个文化中心，有多所伊斯兰学校，每所学校都由一位[伊玛目独立领导](../Page/伊玛目.md "wikilink")，教导[古兰经](../Page/古兰经.md "wikilink")，还包括[逻辑学](../Page/逻辑学.md "wikilink")、[天文学](../Page/天文学.md "wikilink")、[历史等科目](../Page/历史.md "wikilink")，学者们著书立说。这里的图书馆收集了大量的著作，包括西非文明的最高成就。最多时有120所图书馆。所以当时西非谚语说：“盐来自北方，黄金来自南方，[阿拉的教导和智慧的宝藏来自通布图](../Page/阿拉.md "wikilink")。”通布图的财富传说刺激了[欧洲人来此探险](../Page/欧洲.md "wikilink")，殖民者占领通布图后，大量的文献掠夺到[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")、[伦敦等地](../Page/伦敦.md "wikilink")，也有的被藏入沙漠洞窟中。

从欧洲人到达后，海上商业道路通航，通布图的地位下降，失去了往日的繁华，现在只是一个贫穷的城市。但由于其历史的光辉，仍然是吸引旅游者观光的地点，同时。目前通布图的观光的点包括有1327年修建的津加雷贝尔清真寺（Mosquée
Djingareyber）、已经成为一座博物馆的修建于15世纪的西迪·叶海亚清真寺（Mosquée de Sidi
Yahia）和曾经是一所大学的桑科雷清真寺（Mosquée de Sankoré）。

2012年4月，通布图被北方叛軍攻佔，其後伊斯蘭武裝組織控制了通布图。

## 气候

当地气候属[热带沙漠气候](../Page/热带沙漠气候.md "wikilink")，全年气候干热。4至6月气温最高，可达40°C以上，12月至次年2月气温稍低，但总体上平均气温仍高于30[℃](../Page/摄氏度.md "wikilink")\[4\]。

## 世界遗产

1988年12月，[联合国教科文组织将部分区域列入](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")[世界遗产名录](../Page/世界遗产.md "wikilink")\[5\]，

在此之前的1979年，由于缺乏恰当的划界，联合国教科文组织未批准申请\[6\]。1990年至2005年，曾列入[濒危世界遗产名录](../Page/濒危世界遗产.md "wikilink")。

## 流行文化

欧美人士常将廷巴克图（Timbuktu）想象为神秘之地。在2006年一项对英国青年人的调查中，34%并不认为廷巴克图是真实存在的，其余66%则认为廷巴克图是一个神话般的地方\[7\]。在英语词典中，“廷巴克图”一词至少从1863年起即已成为“遥不可及之地”的[隐喻](../Page/隐喻.md "wikilink")\[8\]，廷巴克图也因为遥远这一特性而出现在部分影视作品中。1970年[华特迪士尼影片动画电影](../Page/华特迪士尼影片.md "wikilink")《[猫儿历险记](../Page/猫儿历险记.md "wikilink")》中，管家艾吉试图将主人家里的几只猫送到廷巴克图，但自己反而被装箱运走，此片亦误将廷巴克图标记为[法屬赤道非洲属地](../Page/法屬赤道非洲.md "wikilink")，而非[法屬西非属地](../Page/法屬西非.md "wikilink")\[9\]。廷巴克图也是1959年电影《》和2014年电影《[廷巴克图](../Page/廷巴克图_\(电影\).md "wikilink")》的故事背景。

## 友好城市

通布克圖与以下城市缔结为[友好城市](../Page/友好城市.md "wikilink")：\[10\]

  - \- [开姆尼茨](../Page/开姆尼茨.md "wikilink")

  - \- [海伊](../Page/海伊.md "wikilink")

  - \- [马拉喀什](../Page/马拉喀什.md "wikilink")

  - \- 圣特

  - \- [坦佩](../Page/坦佩_\(亚利桑那州\).md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  - [漫游非洲](http://www.pbs.org/wonders/Episodes/Epi5/5_wondr6.htm)
  - [桑科雷大学](http://www.cwo.com/~lucumi/timbuktu.html)
  - [通布图图书馆](https://web.archive.org/web/20050319011118/http://www.sum.uio.no/research/mali/timbuktu/libraries.html)
  - [美国国会图书馆收藏的通布图手卷](http://www.loc.gov/exhibits/mali/)

[Category:马里城市](../Category/马里城市.md "wikilink")
[Category:非洲歷史](../Category/非洲歷史.md "wikilink")
[Category:非洲地標](../Category/非洲地標.md "wikilink")
[T](../Category/馬里世界遺產.md "wikilink")
[Category:尼日河城市](../Category/尼日河城市.md "wikilink")

1.
2.
3.  {{ cite news | language = zh | author = Sharon Man（翻譯） | url =
    <https://www.unhcr.org/hk/7941-unhcr-deeply-concerned-by-deteriorating-situation-in-mali.html>
    | title = 聯合國難民署對於在馬里惡化的情況十分關注 | publisher = 聯合國難民署（香港） | date =
    2012-04-10 |accessdate = 2019-01-17 }}
4.
5.
6.
7.
8.
9.  [Notes on *The
    Aristocats*](http://www.imdb.com/title/tt0065421/goofs).
    [互联网电影数据库](../Page/互联网电影数据库.md "wikilink").
10.